\documentclass[10pt, a4paper]{article}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{tgpagella}

\usepackage{geometry}
\geometry{lmargin=1.5cm, rmargin=1.5cm, vmargin=2.2cm} %%% Marges

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}

\usepackage{graphics}

\usepackage{tikz}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\usepackage{xspace}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}

\author{Bastien Le Gloannec}
\title{TP de contrôle continu}
\date{S1 2011-2012}

\lhead{Langages et programmation\\TP de contrôle continu}
\rhead{L1 PCSI --- S1 2011-2012\\Université d'Orléans}
\cfoot{}
\rfoot{\thepage/\pageref{lastpage}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}

\newcommand{\N}{\ensuremath{\mathbb{N}}\xspace}
\newcommand{\Z}{\ensuremath{\mathbb{Z}}\xspace}
\newcommand{\R}{\ensuremath{\mathbb{R}}\xspace}

\renewcommand{\labelitemi}{\textbullet}  %%% Puce enumerations

\renewcommand{\leq}{\leqslant}              %%% <= plus propre
\renewcommand{\geq}{\geqslant}              %%% >= plus propre

\newcommand{\TODO}{\textcolor{red}{\framebox{\textbf{TODO}}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\titre}[1]{\begin{center}\Large\textbf{#1}\end{center}}
\newcommand{\groupe}[1]{\begin{center}\large\rule{25em}{.5pt}\\\textbf{#1}\\\vspace{-.5em}\rule{25em}{.5pt}\end{center}}

\newcommand{\newexo}[3]{\paragraph{#1.}{\small#2}\hfill{}\textit{#3}}

\newenvironment{code}{\begin{ttfamily}}{\end{ttfamily}}
\newcommand{\cod}[1]{\begin{code}#1\end{code}}

\newcommand{\aff}{\ensuremath{\leftarrow}\xspace}

\lstdefinestyle{code}{language=C++,basicstyle=\ttfamily\footnotesize,keywordstyle=\bf,numbers=left}

\newcommand{\bird}{\noindent\raisebox{-0.1em}{\includegraphics[scale=0.2]{img/abred.png}}\xspace}

%%%%%%%%%%%%% D E B U T %%%%%%%%%%%%%%%

\titre{TP de contrôle continu\\\normalsize 25 novembre 2011}

{\small
\textbf{Durée :} 2h. Tous les documents sont autorisés. La connexion à l'internet est strictement interdite. Le sujet pourra être traité par groupes d'\textbf{au plus deux} élèves.

Tous les programmes sont à écrire sur machine en C(++). Le code source produit (fichiers \texttt{.cpp}) doit être placé dans un répertoire portant le nom des membres du groupe qui sera récupéré sur clef USB par les examinateurs à la fin de l'examen. Afin de prévenir tout problème d'encodage, n'utilisez \textbf{pas de caractères accentués} dans les noms de fichier (ni dans le code de préférence).

Le sujet est composé d'un unique grand problème découpé en étapes afin de compléter au fur et à mesure le code produit. Il est recommandé de lire l'intégralité du sujet avant de commencer. Il \textbf{ne} sera \textbf{pas} nécessaire de traiter l'intégralité du sujet pour obtenir une excellente note.

\emph{Toute ressemblance avec un jeu existant ou ayant existé ne saurait être que fortuite.}
}
\groupe{\Large\emph{Piafs en colère}}

\paragraph{\emph{Les raisons de la colère.}} Il était une fois une bande de gentils piafs dont les \oe{}ufs avaient été volés par de méchants ornithorynques. Votre mission, si vous l'acceptez, sera d'aider les oiseaux à récupérer leurs oeufs en faisant tomber les affreux monotrèmes perchés au sommet de leurs avant-postes d'observation afin de prévenir leurs congénères de l'insurrection qui vient.

\paragraph{le jeu en bref.} Le terrain de jeu est représenté par un rectangle long de $l=60$ cases et haut de $h=20$ cases où chaque case représente un carré $1m\times1m$. Sur ce terrain sont disposés 3 ennemis, représentés par le symbole \texttt{@} et perchés en haut de leurs avant-postes représentés par des tours de \texttt{X}. L'objectif du joueur est de toucher les ennemis en tirant des projectiles (les oiseaux), initialement au nombre de 7, depuis le coin inférieur gauche du terrain de jeu, et en choisissant pour cela à chaque tour l'angle et la vitesse initiale du tir.

\begin{multicols}{2}\scriptsize\setlength{\columnseprule}{1pt}
\paragraph{\small Affichage d'un terrain de jeu :}
\begin{verbatim}


##############################################################
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                         @                  #
#                                         X                  #
#                             @           X                  #
#                             X           X                  #
#                             X           X                  #
#                             X           X                  #
#                             X           X          @       #
#                             X           X          X       #
#                             X           X          X       #
#                             X           X          X       #
##############################################################
\end{verbatim}\vfill
\paragraph{\small Affichage d'un tir :}
\begin{verbatim}
Angle (0-90) ? 40
Vitesse (1-50) ? 20
##############################################################
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                                            #
#                                         @                  #
#              *************              X                  #
#           ***             ***           X                  #
#         **                  X**         X                  #
#       **                    X  **       X                  #
#     **                      X    **     X                  #
#    *                        X      *    X          @       #
#  **                         X       **  X          X       #
# *                           X         * X          X       #
#*                            X          *X          X       #
##############################################################
Ennemi 1 touche !
\end{verbatim}
\end{multicols}

\paragraph{N.B.} On trouvera en \textbf{page 3} un exemple de \textbf{déroulement complet d'une partie} illustrant concrètement le fonctionnement attendu du jeu.

\newexo{Étape 0 --- Structure générale du jeu}{}{Même joueur joue encore}\\
Le joueur devra pouvoir jouer autant de parties qu'il le
souhaite. Ainsi, à la fin de chaque partie, le programme devra lui
demander s'il souhaite rejouer ou non. Dans le cas où le joueur ne
souhaiterait plus jouer, le programme lui affiche alors, avant de
s'arrêter, le nombre de parties gagnées et le nombre de parties
jouées.

Par ailleurs, vous déclarerez les bibliothèques \texttt{iostream},
\texttt{cstdlib}, \texttt{ctime} et \texttt{cmath} au tout début de votre programme :
\begin{lstlisting}
    #include <iostream>
    #include <cstdlib>
    #include <ctime>
    #include <cmath>
\end{lstlisting}

\bird\emph{Écrire le code (variables, boucles, etc) afin de mettre en place cette structure de jeu.}

\newexo{Étape 1 --- Structure d'une partie}{}{Un gameplay totalement innovant}\\
Au début de chaque partie, le joueur dispose de 7 oiseaux. L'ordinateur tire au hasard les positions \texttt{pos1}, \texttt{pos2}, \texttt{pos3} des ennemis et les hauteurs \texttt{h1}, \texttt{h2}, \texttt{h3} de leurs avant-postes. À chaque tour, l'utilisateur tire un oiseau. À la fin de chaque tour, le programme affiche le nombre d'oiseaux restants. La partie dure tant qu'il reste des oiseaux et qu'il reste au moins un ennemi. À la fin de chaque partie, le programme affiche que la partie est gagnée ou perdue selon que tous les ennemis ont été éliminés ou non.

\emph{Indications.} Pour initialiser les positions des ennemis on pourra utiliser sans réfléchir les instructions suivantes :
\begin{lstlisting}
    pos1 = rand()%10+30; pos2 = rand()%10+40; pos3 = rand()%10+50;
    h1 = rand()%5+3; h2 = rand()%10+5; h3 = rand()%5+3;
\end{lstlisting}
après avoir initialisé le générateur aléatoire au début du code de \texttt{main()} :
\begin{lstlisting}
    srand(time(NULL));
\end{lstlisting}

\bird\emph{Ajouter le code (variables, boucles, etc) afin de mettre en place cette structure de partie.}

\newexo{Étape 2 --- Affichage du terrain (avant le tir)}{}{Des graphismes à couper le souffle}\\
Au début de chaque tour, le programme affiche le terrain de jeu. Ce
terrain est long de $l=60$ cases et haut de $h=20$ cases où chaque
case représente un carré $1m\times1m$. On dessinera son
\textbf{contour} (entourant les $60\times20$ cases, principalement en \emph{blanc}, du
jeu) avec des symboles ``\texttt{\#}'', les ennemis non encore
éliminés seront représentés par des ``\texttt{@}'' et les avant-postes
sur lesquels ils sont perchés par des ``\texttt{X}''. Toutes les
autres cases sont des \emph{blancs} ``\texttt{\ }''. Quand un ennemi
est éliminé, on supposera que son avant-poste s'effondre et l'on
n'affiche donc plus ni le ``\texttt{@}'' ni les ``\texttt{X}''
correspondants.

\emph{Indications.} Pensez à employer un enchainement de tests
conditionnels visant à déterminer le symbole à afficher sur une case
en fonction de ses coordonnées.

\bird\emph{Ajouter le code réalisant l'affichage du terrain de jeu.}

\newexo{Étape 3 --- Gestion et affichage du tir}{}{Un moteur physique ultra-réaliste}\\
Un tir est caractérisé par l'angle de tir, en degrés, représenté par
un réel entre 0 et 90 et la vitesse initiale (norme
$\lVert\overrightarrow{v_0}\rVert$ du \emph{vecteur vitesse}
$\overrightarrow{v_0}$ à l'instant $t=0$), en $m.s^{-1}$, du
projectile, représentée par un réel entre 1 et 50. Le programme
demande (et vérifie) ces deux paramètres du tir à l'utilisateur puis trace la trajectoire correspondante en affichant une nouvelle fois le terrain de jeu par dessus lequel la trajectoire de l'oiseau est marquée de ``\texttt{*}''. Pour simplifier, on ne tiendra pas compte ni des collisions avec les obstacles ni des frottements de l'air et l'on affichera simplement toute la trajectoire par dessus le reste du décor.

\emph{Indications.} La deuxième loi de Newton appliquée au projectile
donne les équations différentielles du mouvement
$m\frac{d^2x}{dt^2}=0$ et $m\frac{d^2y}{dt^2}=-mg$ (où $g\approx9.81\;
m.s^{-2}$) qui, une fois intégrées, donnent les relations paramétrées $x(t)=v_{0x}t$ et $y(t)=-\frac{1}{2}gt^2+v_{0y}t$, pour $(0,0)$ le point de lancé au coin inférieur gauche du terrain. Comme les aspects temporels ne nous intéressent pas, le plus simple est d'en déduire l'équation implicite :
\begin{equation}
y(x)=-\frac{g}{2v_{0x}^2}x^2+\frac{v_{0y}}{v_{0x}}x
\label{eq:impl}
\end{equation}
L'équation (\ref{eq:impl}) permet de détecter un point de la courbe
par la relation liant ses coordonnées $(x,y)$ et permet donc de savoir
où afficher les ``\texttt{*}''. Pour se ramener à des points de
coordonnées \textbf{entières}, on arrondira la formule à l'aide de la fonction
\texttt{round()} prenant en argument un réel et renvoyant l'entier le
plus proche. Pour calculer $v_{0x}$ et $v_{0y}$ à
partir de $\lVert\overrightarrow{v_0}\rVert$, on utilisera les
fonctions \texttt{cos()} et \texttt{sin()} prenant en argument un
angle \textbf{en radians}.

\bird\emph{Ajouter le code demandant (et vérifiant) les paramètres du tir et réalisant son affichage.}

\newexo{Étape 4 --- Bilan des dégâts}{}{Une avalanche d'hémoglobine}\\
Après affichage du tir, le programme teste, par exemple en utilisant l'équation (\ref{eq:impl}), si la trajectoire de l'oiseau est passée par les ennemis encore présents. Si c'est le cas, le programme élimine les ennemis en question et affiche des messages du type ``\texttt{Ennemi 1 touche !}'' pour le signifier à l'utilisateur.

Le tour s'arrête là. Au tour suivant, le programme affichera de nouveau le terrain mis à jour, etc.

\bird\emph{Ajouter le code détectant les ennemis touchés, les éliminant et affichant le bilan des dégats. En principe, si vous avez respecté les étapes précédentes, le jeu est alors terminé.}

\newexo{Étape $n+1$}{}{Furious birds next gen}\\
\bird\emph{Écrire la version 3D avec gestion des collisions et moteur physique complet et la iCommercialiser.}

\newpage
\includegraphics[trim=60 60 60 60]{img/abpartie.pdf}

%%%%%%%  F  I  N  %%%%%%%%%%%%%%%
\label{lastpage}
\end{document}
